\chapter{Opis projektnog zadatka}

Svrha ovog projekta je razviti programsku podršku za stvaranje web aplikacije „MaketaShop“ koja omogućuje objavljivanje priča i slika o izrađenim maketama te prodaja istih. \newline

Prilikom pokretanja sustava na početnom ekranu prikazane su priče korisnika, standardne makete koje su na prodaju te gumb za prijavu korisnika u sustav. \newline

Korisnik se može prijaviti u sustav s postojećim korisničkim računom (potrebno je unijeti samo korisničko ime i lozinku) ili ako nema korisnički račun može ga kreirati. Kako bi neregistrirani korisnik stvorio novi račun, mora popuniti formular sa sljedećim podatcima: 		
\begin{packed_item}
	\item \text{korisničko ime}
	\item \text{lozinka}
	\item \text{dob}
	\item \text{ime}
	\item \text{prezime}
	\item \text{broj mobitela}
	\item \text{adresa}
	\item \text{poštanski broj}
	\item \text{grad}
	\item \text{država}
	\item \text{e-mail adresa}
	\item \text{broj kreditne kartice}
	\item \text{datum isteka kreditne kartice}
	\item \text{CCV kod} \newline
\end{packed_item}


Uz još nekoliko prednosti registriranih korisnika, jedna od njih je da ne moraju svaki put iznova unositi podatke za kupovinu već su oni pohranjeni u bazi podataka. Korisničko ime je podatak koji je dostupan svim korisnicima sustava, dok za sve ostale podatke korisnik sam bira razinu privatnosti (javno ili privatno).\newline

Registriranim korisnicima omogućeno je predlaganje priča. Priča je objava registriranog korisnika sustava u kojoj na početnu stranicu dijeli neke trenutke iz privatnog života. Priče mogu predlagati samo registrirani korisnici. Uvjet koji mora biti ispunjen kako bi se objavila korisnikova priča je da predložena priča mora biti odobrena od strane administratora u suprotnom je priča odbijena i ne objavljuje se. 
Na svakoj su priči dozvoljeni komentari, a mogućnost komentiranja imaju i registrirani i neregistrirani korisnici sustava.\newline


Oblici priča koji se mogu objaviti su:		
\begin{packed_item}
	\item \text{slika}
	\item \text{video}
	\item \text{tekst}
	\item \text{slika + tekst}
	\item \text{slika + video}
	\item \text{video + tekst}
	\item \text{slika + video + tekst}\newline
\end{packed_item}


Standardne makete koje se prodaju izložene su na početnoj stranici te se uz svaku maketu mogu vidjeti njene specifikacije. Svaka maketa ima sljedeće specifikacije:
\begin{packed_item}
	\item \text{mjerilo (omjer veličine makete u odnosu na stvarnu veličinu)}
	\item \text{dimenzije (širina, duljina i visina makete)}
	\item \text{materijal (papir, drvo, metal, stiropor, guma, plastika i kombinacije istih)}
	\item \text{šifra}
	\item \text{cijena}\newline\newline
\end{packed_item}


Pri izradi svake standardne makete korisniku se nudi izbor od nekoliko materijala koji mogu biti korišteni u izradi određene makete. Ovisno o materijalu (ili više njih) koje je korisnik izabrao, određuje se cijena makete, a svakom je materijalu unaprijed definirana cijena od strane administratora.\newline

Još jedna od prednosti registriranih korisnika mogućnost je narudžbe izrade makete prema vlastitoj skici. Korisnik popunjava formular u kojem unosi detaljni opis makete, njenu dimenziju i materijal za koji želi da bude korišten prilikom izrade. 
Nakon popunjavanja formulara, administrator sustava dobiva obavijest o narudžbi, pregledava zahtjeve korisnika te kreira cijenu za tako definiranu maketu. Nakon što je administrator odredio cijenu makete, korisnik može prihvatiti ili odbiti tu cijenu, o čemu ovisi daljnje izvršavanja narudžbe.\newline

Korisnicima koji kupuju standardne makete ili one izrađene prema vlastitoj skici nudi se plaćanje putem interneta. Neregistrirani korisnici prilikom svake nove transakcije moraju nanovo unositi osobne podatke u formular te podatke o kreditnoj/debitnoj kartici, dok su registriranim korisnicima svi podatci pohranjeni u bazi te bi se taj formular trebao automatski popuniti jednom kada su unijeli svoje osobne podatke. Sve transakcije čuvaju se u bazi te su vidljive isključivo administratoru.\newline

U sustavu postoje 3 vrste korisnika:
\begin{packed_enum}
	\item \text{neregistrirani korisnik}
	\item \text{registrirani korisnik}
	\item \text{administrator}\newline
\end{packed_enum}


\textbf{Neregistrirani korisnik} ima najmanje ovlasti od svih korisnika. Ima mogućnost vidjeti ponudu standardnih maketa, vidjeti i komentirati priče korisnika te se može registrirati u sustav s već ranije navedenim podacima.\newline

\textbf{Registrirani korisnik} ima nešto više ovlasti i pogodnosti u odnosu na neregistriranog korisnika. Osim što može sve kao i neregistrirani korisnik, dodatno može pregledavati i mijenjati osobne podatke te upravljati vlastitim korisničkim računom, može predlagati priče administratoru, naručivati makete prema vlastitim skicama putem formulara te nakon što dobije povratnu informaciju o cijeni od administratora može odbiti ili prihvatiti istu. \newline

\textbf{Administrator} sustava korisnik je s najvećim ovlastima u sustavu. Ima uvid u popis svih registriranih korisnika te vidi njihove osobne podatke i transakcije, može stvoriti i modificirati standardnu ponudu maketa, zabraniti pristup nekome od korisnika, vidjeti sve priče, objaviti vlastite priče, komentirati i brisati komentare na pričama, prihvatiti ili odbiti predložene priče, objaviti prihvaćene priče, dobivati popunjene formulare na pregled te određivati cijene maketa specificiranih od strane registriranih korisnika. \newline

U sustavu će biti kreirano dvadeset registriranih korisnika i administrator. Biti će kreirano barem pet standardnih ponuda i barem pet priča, od kojih barem na jednoj mora biti nekoliko komentara od strane registriranih i neregistriranih korisnika. U povijesti transakcija nalazit će se barem deset transakcija, od čega barem pet maketa izrađenih prema vlastitoj skici korisnika (izrađenih na zahtjev, ne iz standardne ponude). Sustav mora podržavati rad više korisnika u stvarnom vremenu.\newline

Potencijalna korist samog projekta je da bi se stariji ljudi mogli lakše prilagoditi današnjem svijetu koji je sve ubrzaniji zbog eksponencijalnog razvoja tehnologije. Uz ovako razrađen sustav osoba koja se bavi izradom maketa moći će lako pronaći kupce za svoje makete te će svoje proizvode moći ponuditi na veće tržište, odnosno većem broju ljudi. Vrijedi i obrnuto, i drugi će lako moći naručivati makete po vlastitoj narudžbi kako njima najviše odgovara.\newline

Postoje rješenja slična ovom projektu: 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{slike/PostojećeRješenje.png} %veličina u odnosu na širinu linije
	\caption{Postojeće rješenje}
	\label{fig:promjene2} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
\end{figure}

Razlika između našeg projekta i priloženog rješenja je da u priloženom rješenju nije moguća registracija korisnika, komentiranje maketa kao ni predlaganje maketa po vlastitom izboru i ukusu što je iznimno dobra funkcionalnost i prednost ovog projekta. \newline

Nema puno ljudi koji se bave proizvodnjom maketa što je možda i jedna od najvećih mana projekta. Ovaj projekt vjerojatno ne bi „lansirao“ popularnost i prodaju maketa u nebesa ukoliko se nešto ne bi počelo mijenjati od temelja. Puno bi pomoglo samo reklamiranje takvih proizvoda jer makete imaju velik potencijal kao ukrasni elementi u kućanstvima te mogu imati kolekcionarsku vrijednost.\newline

U današnjem svijetu uvijek ima mjesta za napredak pa tako ni ovaj projekt nije savršen. Bilo bi korisno omogućiti drugima da također izrađuju vlastite makete koje bi mogli prodavati preko ove web stranice. Navedenu bi im funkcionalnost morao omogućiti administrator uz prethodnu provjeru sadržaja koje bi postavili na Web stranicu kako bi se izbjeglo postavljanje vulgarizama i promašenih ponuda. Ovom bi promjenom posebice bili sretni stariji ljudi koji imaju više slobodnog vremena za izradu maketa jer na vrlo jednostavan način mogu pokazati svoj trud drugima i zaraditi novac. Naravno, oni nisu jedini koji bi bili sretni već bi to bio i bilo tko strastven u izradi maketa, od onih najmlađih znatiželjnih generacija pa sve do starijih koji su više navikli izrađivati potrebne stvari vlastitim rukama.